%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Une base de polynômes]
  On définit, pour tout $k \in \interent{0 n}$,  $P_{k}=X^{k}(1-X)^{n-k}$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que, pour tout $j \in \interent{0 n}$, $X^{j}$ est combinaison linéaire de $P_{j}, \hdots, P_{n}$.
  \item En déduire que la famille $\left(P_{0}, \hdots, P_{n}\right)$ est une base de $\R[-n]$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{itemize}
	\item La formule du binôme de Newton nous donne :
	\begin{align*}
	 1 = ( X+(1-X))^{p} &= \sum_{k=0}^{p} \binom{p}{k} X^k(1-X)^{p-k}	
	\end{align*}
	et donc
	\begin{align*}
	X^j &= 	\sum_{k=0}^p \binom{p}{k} X^{k+j}(1-X)^{p-k} \\
	&= \sum_{i=j}^{p+j} \binom{p}{i-j} X^i(1-X)^{p-(i-j)}
	\end{align*}
	Pour $p=n-j$ (possible car $j\in \interent{0 n}$) :
	\begin{align*}
	X^j &= \sum_{i=j}^{n} \binom{n-j}{i-j}X^i(1-X)^{n-i} = \sum_{i=j}^n \binom{n-j}{i-j}P_j.	
	\end{align*}
	Ainsi, $X^j \in \Vect(P_j,\hdots,P_n)$.
	\item La question précédente garantit que 
	\[ \forall j\in \interent{0 n},\quad X^j \in \Vect(P_0,\hdots, P_n).\] Ainsi, puisque $\R[-n]$ est un espace vectoriel :
	\[ \Vect(X^0,\hdots, X^n)\subset \Vect(P_0,\hdots, P_n). \]
	La famille $(P_0,\hdots, P_n)$ est donc génératrice. Par ailleurs, $\dim(\R[-n])=n+1$ et la famille contient $n+1$ vecteurs. Par théorème, \[ \boxed{(P_0,\hdots,P_n)\text{ forme une base de }\R[-n].}\]
\end{itemize}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
